軍事發展的兩種模式 私軍與國家軍隊

[申報] 團練與國軍
Day 1,323, 09:57•by chenglap

臺灣的人口數其實不算少, 不過地理位置上, 臺灣正在強鄰的正中央.
而臺灣先天的資源就不怎樣好, 所以在經濟上臺灣的發展是十分困難的.

這是因為臺灣掌握了交通要衝, 這遊戲大部份位於交通要衝的國家都難免被大國為了自己安全而 PTO 下來. 臺灣則是僅有掌握交通要衝之餘還能夠政治獨立的國家, 而臺灣本身位於 EDEN 和 TERRA (註: 如果這些同盟未來還能存在的話)腹地的正中央, 臺灣本身是潛藏著某些會被人進攻(或者拉攏)的理由.

所以長遠的軍事發展策略對臺灣來說是有意義的.

我們翻開歷史書, 看看中華歷史. 國家的滅亡, 主要分為兩種, 第一種是軍隊太弱, 被外敵毀滅. 第二種是被軍人干政, 導致分裂割據內亂滅亡.

看看清朝的滅亡, 就屬於第二種, 是因為「軍閥」而亡的, 但是同時, 看看清末的歷史我們又可以知道. 綠營, 八旗會因為長期的安逸而腐敗, 失去戰鬥力, 而各省自組的團練, 效忠個人的新軍, 卻擁有較強的戰鬥力, 擊敗了太平天國. 偏偏這些保護清朝的軍隊, 最後就變成了軍閥.

這裡可以看出軍事發展的兩種模式.

第一種是「統一由國家指揮」的「國軍式」, 也就是軍隊國家化, 那是我們 eROC 主流的形式. 優點是大家一心一德, 不強調個人的權力功業, 比較不會內亂. 缺點是積極性較低. 另外受著議會, 國防部等多方面的制肘, 自然多做多錯, 少做少錯. 比方說, 這樣的軍隊不太會主動去外面招人, 因為他們怕自己說的話會傷害到政府的立場, 可是不能自由說話, 又怎樣招人呢?

幫國家招到人, 卻很可能因為說了國家不喜歡的話, 或者留不住人, 反而被責備, 結果大家會寧可不招人. 不招人就不會有被責備的風險了. 多做多錯, 少做少錯, 不做不會錯的結果, 自然是導致集體性的消極.

而第二種則是「由個人或小團體自行指揮和招募的軍隊」, 即是「團練式」. 這種形式可以參考的對象是羅馬尼亞的 FSR 軍團, 因為強調指揮官個人的權力, 所以不論是招兵, 指揮, 作戰, 訓練都比較積極, 向心力強. 缺點也如大家所見, 當他們實力足夠時, 國家也可以完全不鳥甚至反抗. 這就是我們所謂的「軍閥」.

以招人為例, 他們開下的承諾可能和國家政策完全不一樣, 請設想自己是 FSR, 你承諾了要為自己的團員找一個安心立命的軍事基地, 找一些會勝利好欺負的戰爭對象, 這不會合羅馬尼亞的國策, 但是這是軍團長對軍團的承諾. 一旦不能實現這種承諾, 則軍團自己會瓦解. 所以會產生「軍團跟國家有衝突」的時候.

第一種的戰鬥意志在於「為國盡忠」.
第二種的戰鬥意志在於「搶錢搶糧搶娘們」.

人為自己而戰是較用力, 但也較自私, 比方說會計較 NE +10% 加成對軍功的所得, 團練的心態有點像傭兵, 非常關注個人的得失.

為公益而戰時, 較無私, 可是也更容易認命, 更被動. 這是人之常情, 通常為公益而戰時會有「我都盡力了輸了也沒所謂」的傾向, 國家要怎打就怎打, 贏輸聽天命. 自然創意有限.

這不僅在於軍隊, 在於公司, 在於網絡上討論版當版上, 道理也相同. 你越給管理者放權私有化, 他就越勤力越有創意, 但同時也越容易失去控制.

套用在 eROC 的話, 如果是前者, 招新人就變成了統一的政府業務, 因為其他人能許下的承諾是很有限的, 比方說, 招人的人想打Ａ國, 但他根本無權決定是否去打Ａ國. 那麼, 為了保險, 招人的人唯有對打Ａ國這立場隻字不提, 但人類不是為了自己真正想做的事情, 是提不出行動力的, 一個心裡很想打Ａ國的人寫文宣招人, 你說他寫甚麼都好就不要寫Ａ國, 結果他寫出來的東西多數是違心而且甚至根本無心想要貼出來的.

制肘可以避免衝突, 可以減少政治不正確, 但制肘也會導致大家無法做自己想做的事, 而變得頹廢, 低積極性, 消極. 最後剩下來做事的就只有那些立場上不做不可的人. 可是立場上不做不可的人也是被迫的, 結果往往變成了不論成果有做就好的功課.

而後者則是, 例如你想打Ａ國, 因為軍團長是軍團裡最大的人, 他只要有辦法招到人, 他想用他的軍團做甚麼都可以, 許下任何承諾也是自己實現的. 因為能親自實現自己的想法, 人就會變得積極, 不斷的招新人(為了實現自己的願望), 訓練新人, 培植勢力. 會得出的人數和戰鬥力都較強. 因為大家是為自己做事而不是為別人.

但當然地, 他的承諾可能是「壞大事」的, 甚至根本是直接跟政府對著幹. 羅馬尼亞的案例是我們立場可以參考的例子. 或者公開對抗國防部的軍令, 攻擊盟友, 站在國防部的對家輸出等, 有錢, 有兵, 有自身的指揮系統, 再加上這遊戲不能將人從國家開除, 政府對軍團的抗命將會是完全束手無策的.

想兼具兩者之長可行嗎? 能做的是偉大的政治家了.
往往當你想集兩者之長時, 結果會是集兩者之短.
因此集中做一面比較好.

自古以來, 放權就會導致軍力強大但政治分裂, 集權就會導致政治統一但軍事消極. 大部份時候你都只能選擇一條路而已, 想兩者得兼往往是兩者皆失.

基本上, 在一個月之前, eROC 是一個統一和諧的國家. 但今天 eROC 則走到了一個分歧路口. 各自有各自的好處, 也有各自的後遺症. 那視乎我們需要的, 是讓軍事釋放性的強大, 還是堅持國家應該被統一領導的問題, 這也是集權還是放權的問題.

但無疑的是, 軍事發展在於士氣, 在遊戲中表現更明顯, 士氣高仰的軍隊會拉更多人進來玩, 士氣低落的軍隊很快就連三擊都懶得做.

人在不同的認同環境, 活躍程度也會不一樣.

所以, 士氣的消長, 在遊戲中, 會反映在士兵的數量增減上. 士氣低落, 人就會流失. 所以任何時候保持士氣都是一種軍務, 不要少看「發報紙」這工作, 要維持一支軍隊運作, 這種東西幾乎是必須的.

Comments

newhope0722

開宗明義: 個人傾向SB的記點制

這遊戲沒有辦法阻止玩家自創軍隊
因此只要有一群人跟國家的意見不同，私軍就無可避免的會產生

而國家能做的也就只是避免他們壯大而已

1. 民主制度
只要國家依循多數人的意見，至少不至於失去基本的控制力
另外，輿情管理也是很重要的一個部分
藉由適當的溝通說明甚至是輿論操作可以避免很多不必要的狀況

2. 提高國軍補助
掛上"國軍"徽章，領國家薪水通常會比較聽話
不過以我國的稅入...有困難

3. 獎勵
戰場全民補助就是一種方式
對於軍團，可以對每次的國家軍令設權重點數
軍團輸出獲得積點來換取國家補助

WayneGoGo

我認同一樓的話,
國軍私軍都是國家必要的組織,
但是要如何發展對國家才有最大的益處,
這個跟帶頭的人有關,
跟國軍還是私軍本身無關,
另...
阿母~我們的口號上報紙了~
搶錢搶糧搶娘們~~

Veronica Lin

我覺得人的因素在於一時, 制度是相對長久的.
我們不是大國, 沒辦法支撐起太多軍隊, 在這種情況下,
建設以國家立場思考, 指揮統一的國軍為主軸是必要的,
私軍可以存在, 這是屬於較有彈性的組織, 優點如c大所說,
但國家最核心的戰力應該還是以國軍為主為佳.

chenglap

國軍在政治上會教簡單，但是招新人的主動性會很弱（招了是國家的，但出亂子被罵的是自己）。就如現在的情況，刺激主動性就會變成了主要問題。

chenglap

至於團練制，則國家應該鼓勵軍團數量增加，比方說十個以上，以產生政治上一點的互相制衡或良性競爭的效果。若軍團數量太少，國家就會很容易被軍人要脅（單一軍團佔戰力比重太大，導致其不出戰時國家的戰略完全無法成功），不應避免團練壯大，若制肘只會令國軍及團練兩者皆弱的最差結果。而是必須扶植更多團練去減低單一團練所佔的戰力比例。

最差的情況是，外國軍內私軍，重覆度太高，「黨軍即國軍」，國家的主要戰力本身私軍化，名義上不是私軍，但政治上則經常以戰力（如抗命，退出國家）影響國家政策。這是典型第三世界國家軍事政權的模式。畢竟國家要戰，但主要戰力卻不跟從，那根本就不可能實行。

這樣會集兩者之短，一方面因為己挾持軍策，不必親自招人，如國軍般沒招生的積極性，另一方面也如團練般自我自私，不衛國，不可靠。這是兼兩者之害的發展。

chenglap

像南韓就是好例子，FSR 佔的戰力太壓倒性，總統和談，他們不想談就直接打，因為南韓軍大半戰力都在 FSR，這就是槍桿子出政權的良好案例。到時主流民意只能選擇同意他們的想法，或「得罪這些人會亡國的，他們戰力強，要優先照顧他們想法，他們不打我們就完了」。

chang155212

V
那在國軍底下建立小軍團的方式呢?

chenglap

在政府和自己想法有衝突時, 聽自己的, 那就是團練.
在政府和自己想法有衝突時, 聽政府的, 那就是國軍.

在國軍底下建立小軍團, 就像想要同時擁有「甚麼盾都可以刺穿的矛」和「甚麼矛都可以擋住的盾」一樣, 那代表其中一面是徒具其名.

chenglap

任何時候決策都是取捨, 想要兩者得兼往往兩者皆失, 想飛就造飛機, 想在地上走就造汽車, 造會飛的汽車或者能在馬路當陸上交通工具的飛機, 結果都只會是造出沒效率的怪胎.